[生果專欄] 古德明 追擊港大張達明

張達明因時制宜 - 古德明

《蘋果日報》老闆黎智英多年來鼓吹民主，終於被控「欺詐」、「危害國家」等罪，終審法院更連其保釋候審權都剝奪，這是必然之事，本無足道，但其間有一人十分突出：香港大學法律學院首席講師張達明。

月前，張達明投票支持紅色學者出任大學副校長，已令人對他刮目相看，一洗其正直印象。上月，黎智英獲高等法院法官李運騰批准保釋，條件雖然極嚴苛之能事，連離家、自由發言等都禁止，中共還是不滿意，《人民日報》發表所謂「人民銳評」說：「批准黎智英保釋，對香港法治傷害太深。縱容罪惡，就是對正義殘忍……」《大公報》與《文匯報》更是連日譴責李運騰。香港律師會五位理事不平，連署聲明，謂官家似是藉報刊「試圖干預我們獨立司法機關的程序公義」。五人之中，不見律師會另一位理事：張達明。

上月底，終審法院破例出手，取消黎智英的保釋許可，下令即時收押。大律師公會副主席葉巧琦都認為終審法院的判決難以理解，張達明卻馬上上電臺為之解釋：「法院考慮到黎智英或棄保逃亡，或再次干犯國安法，結果將無法挽回。因此作出平衡，將之收押，但把正式審訊日期由四月提早至二月，早了很多。」現代漢語所謂「法院作出平衡」，就是「法院判決持平」的意思。

中共辦學真是十分成功。香港大學改為黨辦之後，法律學院首席講師都學會說話因時制宜，時而縮頸吞聲，時而大放厥詞。